\documentclass[utf8, catalan]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{amstext}
\usepackage{authblk}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{color} 
\usepackage{enumerate}
\usepackage{autobreak}
\usepackage{faktor}
\usepackage{ stmaryrd }
\usepackage{ mathrsfs }
\usepackage{tikz}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}

\theoremstyle{break}

\newtheorem{defi}{Definició}
\newtheorem{prop}{Proposició}
\newtheorem*{ex}{Exemple}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{lema}{Lema}
\newtheorem{coro}{Corol·lari}[theorem]

\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}%
\DeclarePairedDelimiter\norm{\lVert}{\rVert}%

\makeatletter
\let\oldabs\abs
\def\abs{\@ifstar{\oldabs}{\oldabs*}}
%
\let\oldnorm\norm
\def\norm{\@ifstar{\oldnorm}{\oldnorm*}}
\makeatother

\newcommand\smallO{
  \mathchoice
    {{\scriptstyle\mathcal{O}}}% \displaystyle
    {{\scriptstyle\mathcal{O}}}% \textstyle
    {{\scriptscriptstyle\mathcal{O}}}% \scriptstyle
    {\scalebox{.6}{$\scriptscriptstyle\mathcal{O}$}}%\scriptscriptstyle
  }

\newcommand*\quot[2]{{^{\textstyle #1}\big/_{\textstyle #2}}}

\title{Càlcul diferencial en diverses variables}
\author{Aniol Garcia i Serrano}
\date{Setembre 2019}


\begin{document}


\maketitle

\chapter{L'espai $\mathbb{R}^n$}
\section{Introducció}
\subsection{Norma i distància euclidiana}
\subsubsection{Producte escalar}
\begin{defi}
Sigui $x=(x_1, \dotsc, x_n), y = (y_1, \dotsc, x_n) \in \mathbb{R}^n$. Aleshores definim el producte escalar $x\cdot y = x_1y_1 + \dotsc + x_ny_n = \sum_{i=1}^{n}x_iy_i$.
\end{defi}

Aquestes són algunes de les seves propietats:
\begin{itemize}
    \item $\forall x \in \mathbb{R}^n$, $x\cdot x= \sum_{i=1}^{n}x_i^2 \geq 0$ i $x\cdot x = 0 \iff x = 0$.
    \item $\forall y \in \mathbb{R}^n$, $x\in \mathbb{R}^n \longmapsto x\cdot y \in \mathbb{R}$ és lineal. \\ $\forall x \in \mathbb{R}^n$, $y\in \mathbb{R}^n \longmapsto x\cdot y \in \mathbb{R}$ és lineal. \\ El producte escalar
        \begin{align*}
            \mathbb{R}^n\times\mathbb{R}^n & \longrightarrow \mathbb{R} \\
            (x,y) & \longmapsto x\cdot y
        \end{align*}
        és lineal.
\end{itemize}

\subsubsection{Norma euclidiana}

\chapter{Límits i continuïtat}
\section{Límits de funcions de diverses variables}
\begin{defi}
Sigui $D\subset \mathbb{R}^n$ un conjunt, $f\colon D \to \mathbb{R}^m$ una funció, $l\in \mathbb{R}^m$, $a\in \mathbb{R}^n$ un punt d'acumulació de $D$. Diem que $l$ és límit de la funció $f$ en $a$ ($\lim_{x \to a}f(x)$) quan se satisfan les condicions equivalents següents:

\begin{enumerate}[a)]
    \item $\forall \epsilon > 0, \exists \delta > 0$ tal que $\forall x \in D,\, 0<||x-a||<\delta \implies ||f(x) -l|| < \epsilon$
    \item $\forall \epsilon > 0, \exists \delta > 0$ tal que $f((D\setminus\{a\})\cap B(a,\delta))\subset B(l,\epsilon)$
    \item Si $(x^{(j)}_{j\geq 1}$ és una successió de $D\setminus \{a\}$, $x^{(j)}\to a \implies f(x^{(j)}) \to l$
\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{prop}
Sigui $D\subset \mathbb{R}^n$ un conjunt, $a\in \mathbb{R}^n$ un punt d'acumulació de D, $l=(l_1, \cdots, l_m)\in\mathbb{R}^m$. Si
\begin{align*}
    f=(f_1, \dotsc, f_m)\colon D & \longrightarrow \mathbb{R}^m \\
     x & \longmapsto f(x) = (f_1(x), \dotsc, f_m(x))
\end{align*}
Aleshores
\[l=\lim_{x\to a}f(x) \iff \forall k=1,\dotsc m, \lim_{x\to a}f_k(x)\]
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{align*}
     l = \lim_{x\to a}f(x) &\iff \forall (x^{(j)}) \text{ successió de } D\setminus \{a\},\,   x^{(j)} \underset{j\to \infty}{\longrightarrow} l \implies f(x^{(j)})\underset{j\to\infty}{\longrightarrow} l \\
     &\iff\forall k=1,\dotsc,m,\, \forall (x^{(j)}) \text{ successió de } D\setminus \{a\},\,   x^{(j)} \underset{j\to \infty}{\longrightarrow} l \implies f_k(x^{(j)})\underset{j\to\infty}{\longrightarrow} l_k \\
     &\iff \forall k=1,\dotsc, m l_k=\lim_{x\to a} f_k(x)
\end{align*}
\end{proof}

\subsection{Propietats algebraiques del límits}
Sigui $D\subset \mathbb{R}^n$ un conjunt, $f,g\colon D \to \mathbb{R}^m$ dues funcions, $a\in \mathbb{R}^n$ un punt d'acumulació de $D$, $l=\lim_{x\to a}f(x) \in \mathbb{R}$, $L=\lim_{x\to a}g(x)\in\mathbb{R}$. Aleshores
\begin{enumerate}[a)]
    \item \[\lim_{x\to a}f(x)+g(x) = l+L\]
    \item \[\forall \lamba \in \mathbb{R},\, \lim_{x\to a}\lamba f(x) = \lambda l\]
    \item \[\lim_{x\to a }f(x)\cdot g(x) = l\cdot L\]
    \item \[L\neq 0 \implies \lim_{x\to a}\frac{f(x)}{g(x)} = \frac{l}{L}\]
\end{enumerate}

\subsection{Límits de composicions}
\[\begin{rcases}
A \subset \mathbb{R}^n,& a\in\mathbb{R}^n \text{ punt d'acumulació d'}A \\
& f\colon A \to \mathbb{R}^m \;|\; \lim_{x\to a }f(x) = b \in \mathbb{R}^m \\
B \subset \mathbb{R}^m,& b\in\mathbb{R}^n \text{ punt d'acumulació de }B \\
& f\colon B \to \mathbb{R} \;|\; \lim_{y\to b }g(y) = l \in \mathbb{R}^ \\
\end{rcases} \implies \lim_{x\to a}(g\circ f)(x) = l\]

\subsection{Relació dels límits amb l'ordre}
Sigui $D\subset \mathbb{R}^n$ un conjunt, $f,g,h$ funcions, $a\in \mathbb{R}^n$ un punt d'acumulació de $D$
\begin{enumerate}[a)]
    \item \[\begin{rcases}\exists r > 0 \forall x\in(D\setminus\{a\})\cap B(a,r) \;|\;f(x) \leq g(x) \\
    \exists l = \lim_{x\to a}f(x) \;\land \; \exists L = \lim_{x\to a}g(x)
    \end{rcases} \implies l \leq L\]
    
    \item
    \[\begin{rcases} \exists r > 0 \forall x\in(D\setminus\{a\})\cap B(a,r) \;|\;f(x) \leq g(x) \leq h(x)\\  \exists l = \lim_{x\to a}f(x) \;\land \; \exists L = \lim_{x\to a}g(x) \;\land \; L=l \end{rcases} \implies \exists\lim_{x\to a}g(x) = l=L\]
    
    \item Sigui $l\in \mathbb{R}$, $\exists r>0 \; \forall x\in (D\setminus\{a\})\cap B(a,r) \;\; |f(x)-l| < \varphi(x)$, amb $\varphi$ una funció tal que $\lim_{x\to a}\varphi(x) = 0$ $\implies \lim_{x\to a}f(x) = l$
    
    Aquesra versió ñes un cas particular de l'anterior:
    $|f(x)-l| \leq \varphi(x) \iff -\varphi(x) \leq \varphi(x)-l \leq \varphi(x) \iff l-\varphi(x) \leq f(x) < l+\varphi(x)$
\end{enumerate} 

\subsection{Límits sobre subconjunts}
\begin{defi}

Sigui $D\subset \mathbb{R}^n$, $E\subset D$ un conjunt, $f\colon D \to \mathbb{R}$ una funció, $a\in \mathbb{R}^n$ un punt d'acumulació de $E$ ($\implies a$ és punt d'acumulació de D). El límit d'$f$ sobre $E$ és simplement \[\lim_{x\to a}f\restriction_{E}(x)\] i s'escriu com a  \[\lim_{\underset{x\in E}{x\to a}}
f(x)\]
\end{defi}
\begin{prop}
\[\exists\lim_{x\to a}f(x) = l \implies \exists \lim_{\underset{x\in E}{x\to a}}f(x) = l\]
\end{prop}
Podem utilitzar aquesta proposició per trobar candidats a límit (si proposem una restricció, el límit calculat és candidat a ser límit de la funció) i per a provar que el límit no existeix (proposant restriccions i veient que els límits són diferents).

\begin{prop}
Sigui $D\subset \mathbb{R}$, $f\colon D \to \mathbb{R}$ una funció, $a\in \mathbb{R}^n$, $\exists r>0\; (D\setminus\{a\})\cap B(a,r)=E_1\cap\dotsc\cap E_N$ on $a$ és punt d'acumulació dels $E_j$'s, Aleshores
\[l=\lim_{x\to a }f(x) \iff \forall j=1,\dotsc,N\; \lim_{\underset{x\in E}{x\to a}}f(x) = l\]
Això no és cert per a infinits $E_j$'s.
\end{prop}

\section{Continuitat}
\subsection{Funcions contínues en un punt}
\begin{defi}
Sigui $D\subset\mathbb{R}^n$ un subconjunt, $f\colon D\to\mathbb{R}^m$ una funció i $a\in D$ un punt. Diem que $f$ és contínua en $a$ quan compleix alguna de les quatre condicions equivalents següents:
\begin{enumerate}[a)]
    \item $\forall \epsilon > 0\, \exists\delta >0$ tal que $\forall X\in D, ||x-a|| < \delta \implies ||f(x)-f(a)||<\epsilon$
    \item $\forall \epsilon > 0\, \exists\delta >0$ tal que $f(B(a,\delta)) \subset B(f(a), \epsilon)$
    \item $\forall \{x^{(j)}\}_{j\geq 1}$ successió de punts de $D$, $x^{(j)}\underset{j\to\infty}{\longrightarrow}a \implies f(x^{(j)}) \underset{j\to\infty}{\longrightarrow}f(a)$
    \item $a$ és un punt aïllat de $D$ o bé $a$ és un punt d'acumulació de $D$ i $\lim_{x\to a}f(x) = f(a)$
\end{enumerate}
Direm que $f$ és contínua en $D\iff \forall a \in D\, f$ és contínua.
\end{defi}
\begin{prop}
Sigui $f = (f_1, \dotsc, f_m)\colon D\to \mathbb{R}^m$. $f$ és contínua $\iff f_1, \dotsc, f_m$ són contínues.
\end{prop}

\subsection{Propietats algebraiques de la continuitat}
Siguin $f,g\colon D\to \mathbb{R}$ funcions contínues en $a\in D$. Aleshores:
\begin{enumerate}
    \item $f+g$ és contínua en $a$
    \item $\forall \lambda\in\mathbb{R}$, $\lambda f$ és contínua en $a$
    \item $f\cdot g$ és contínua en $a$
    \item $\frac{f}{g}$ és contínua en $a$ si $g(x)\neq 0 \forall x\in D$
\end{enumerate}

\begin{prop}
\[
\begin{rcases}
D \subset \mathbb{R}^n,\, f\colon D\to \mathbb{R}^m \text{ contínua en } a\in D \\
E \subset \mathbb{R}^m,\, f(D)\subset E,\, g\colon E \to \mathbb{R} \text{ contínua en } f(a)
\end{rcases} \implies g\circ f\colon D\to \mathbb{R} \text{ és contínua}
\]
\end{prop}

\subsection{Funcions contínues en un conjunt}
\begin{thm}
Sigui $D\subset\mathbb{R}^n$ un subconjunt, $f\colon D\to\mathbb{R}^m$ una funció. Aleshores són equivalents
\begin{enumerate}[(i)]
    \item $f$ és contínua
    \item $\forall V$ obert de $\mathbb{R}^m$, $f^{-1}(V) = D\cap U$ on $U$ és un obert de $\mathbb{R}^n$
    \item $\forall C$ tancat de $\mathbb{R}^m$, $f^{-1}(C) = D\cap F$ on $F$ és un tancat de $\mathbb{R}^n$
\end{enumerate}
\end{thm}
\begin{coro}
Sigui $F\colon\mathbb{R}^n\to\mathbb{R}^m$ un homeomorfisme, és a dir, $f$ és contñinua, bijectiva i $f^{-1}$ és contínua. Sigui $A\in\mathbb{R}^n$. Aleshores:
\begin{enumerate}[a)]
    \item $A$ obert en $\mathbb{R}^n \iff f(A)$ és obert en $\mathbb{R}^m$
    \item $A$ tancat en $\mathbb{R}^n \iff f(A)$ és tancat en $\mathbb{R}^m$
    \item $f(\mathring{A}) = \mathring{f(A)}$, $f(\Bar{A})=\overline{f(A)}$, $f(\partial A)=\partial f(A)$
\end{enumerate}
\end{coro}

\begin{thm}
Sigui $K\subset\mathbb{R}^n$ un compacte i $f\colon K\to\mathbb{R}^m$ una funció contínua, aleshores $f(K)$ és un compacte.
\end{thm}
\begin{proof}
Volem provar que cada successió $\{y^{(j)}\}_{j\geq 1}$ de $f(K)$ té alguna successió parcial convergent cap a un punt de $f(K)$.
$y^(j)\in f(K) \implies y^{(j)} = f(x^(j))$ on $x^{(j)}\in K$, $\{x^{(j)}\}_{j\geq 1}$ és successió del compacte $K$.
\[\begin{rcases}
\exists \{x^{(j_k)}\}_{k\geq 1}\text{ una successió parcial de }K\} \\
\exists x\in K
\end{rcases} x^{(j_k)}\underset{k\to\infty}{\longrightarrow}x\]
\[\begin{rcases}
x^{(j_k)}\underset{k\to\infty}{\longrightarrow}x \\
f \text{ contínua}
\end{rcases}\implies f(x^{(j_k)})=y^{(j_k)}\underset{k\to\infty}{\longrightarrow}f(x)\in f(K) \implies\]
$\implies\{y^{(j_k)}\}_{k\geq 1}$ és una successió parcial de $\{y^{(j)}\}_{j\geq 1}$, $f(x)\in f(K)$, $y^{(j_k)}\underset{k\to\infty}{\longrightarrow}f(x)$
\end{proof}

\subsubsection{Teorema de Weierstrass}
Sigui $K\subset \mathbb{R}^n$ un compacte i $f\colon K\to \mathbb{R}$ una funció contínua. Aleshores existeixen punts $x_0, x_1\in K$ tals que $f(x_0) \leq f(x) \leq f(x_1)$, $\forall x\in K$.
\begin{proof}
\[\begin{rcases}
K \text{ compacte}\\
f\colon K\to\mathbb{R} \text{ contínua}
\end{rcases} \implies \underset{\text{és cpcte.}}{f(K)\subset\mathbb{R}}\implies\begin{cases}
f(K) \text{ acotat en } \mathbb{R}\implies f(K) \text{ acotat sup. inf. en }\mathbb{R} \\
f(K) \text{ tancat en } \mathbb{R}
\end{cases}\]
\[\implies \exists M = sup f(K)\in\mathbb{R},\, \exists m = inf f(K)\in\mathbb{R}\implies M,m\in \overline{f(K)} = f(K) \implies\]
\[\implies \begin{rcases}
\exists x_0\in K \,|\, f(x_0)=m \\
\exists x_1\in K \,|\, f(x_1)=M 
\end{rcases} \implies f(x_0) = m \leq f(x) \leq M=f(x_1) ,\;\forall x\in K\]

La imatge contínua d'un obert no sempre és un obert, de la mateixa maner que la imatge contínua d'un tancat no sempre és un tancat i que la imatge contínua d'un compacte no sempre és compacte.
\end{proof}

\chapter{Diferenciabilitat}
\section{Derivades direccionals i derivades parcials}
\begin{defi}
Sigui $U\subset \mathbb{R}^n$ un obert, $f\colon U \to \mathbb{R}$ una funció, $a\in U$ i $u\in \mathbb{R}^n$ un vector unitari. $a\in U \implies \exists r>0 \colon B(a,r)\subset U \implies a+tu\in B(a,r) \subset U\; \forall t \in (-r,r)$. $t\in(-r,r) \implies f(a+tu)\in\mathbb{R}$. Laa \textbf{derivada direccional de $f$ en $a$ segons la direcció del vector $u$} és $D_uf(a)=\lim_{t\to 0}\frac{f(a+tu)-f(a)}{t} = \frac{\partial}{\partial t}f(a+tu)\mid_{t\to 0}$ quan el límit existeix i és finit ($D_uf(a)\in\mathbb{R}$). Si $u=(u_1, \dotsc, u_n)$ tal que $u_i = 1$ i $u_j = 0\, \forall j\neq i$  (anomenarem aquest vector $e_i$), $D_uf(a)$ es diu la derivada parcial de $f$ en el punt $a$ respecte la i-èssima variable i es denota per \begin{gather*}D_if(a)=\frac{\partial f}{\partial x_i}(a) = \lim_{t\to 0}\frac{f(a+te_i)-f(a)}{t} = \lim_{t\to 0}\frac{f(a_1,\dotsc, a_i+t, \dotsc, a_n)-f(a_1,\dotsc, \a_n)}{t}=\\=\lim_{x_i\to a_i}\frac{f(a_1,\dotsc, x_i, \dotsc, a_n)-f(a_1,\dotsc, a_n)}{x_i -a_i} = \frac{\partial}{\partial x_i}f(a_1,\dotsc, x_i, \dotsc a_n)\mid_{x_i=a_i}\end{gather*}.
\end{defi}

\subsection{Funcions escalars diferenciables}
Sigui $I\subset \mathbb{R}$ un interval no trivial, $f\colon I\to \mathbb{R}$, $a\in I$.
Diem que $F$ és derivable en $a\iff \exists (f'(a)=)\lim_{x\to a}\frac{f(x)-f(a)}{x-a}\in \mathbb{R} \iff \exists m (=f'(a))\in \mathbb{R}$ tal que $\lim_{x \to a}\frac{f(x)-f(a)}{x-a}-m = 0 \iff \exists m\in \mathbb{R}$ tal que $\lim_{x\to a}\frac{f(x)-f(a)-m(x-a)}{x-a}=0 \iff \abs{\lim_{x\to a}\frac{f(x)-f(a)-m(x-a)}{x-a}=0} \iff \lim_{x\to a}\frac{f(x)-f(a)-m(x-a)}{\abs{x-a}}=0 \iff \exists L\colon \mathbb{R}\to \mathbb{R}}$ lineal tal que $\lim_{x\to a}\frac{f(x)-f(a)-L(x-a)}{\abs{x-a}}=0 \;(L(x) = f'(a)x)$.

\begin{defi}
Sigui $U\subset \mathbb{R}^n$ obert, $f\colon U\to \mathbb{R}$ una funció, $a\in U$. Diem que $f$ és diferenciable en $a$ sie existeix una aplicació lineal $L\colon:\mathbb{R}^n\to \mathbb{R}$ tal que $\lim_{x\to a}\frac{f(x)-f(a)-L(x-a)}{\abs{x-a}}=0$.
\end{defi}

Si $n=1$, diferenciable en $a \implies$ derivable en $a$.

Si $f$ és diferenciable en $a$, l'aplicació lineal $L$ que compleix la definició és única: $f$ diferenciable en $a\implies \forall u\in \mathbb{R}^n$ unitari $\exists D_uf(a)=L(u)$ lineal ($L(0)=0,\; v\neq0, v=\norm{v}u, Lv=\norm{v}Lu$)
Sigui $E_a=\{a+tu\mid t\in\mathbb{R}\}$. Aleshores
\begin{align*}
\begin{autobreak}
0
=\lim_{x\to a}\frac{f(x)-f(a)-L(x-a)}{\norm{x-a}} 
= \lim_{\underset{x\in E_a}{x\to a}}\frac{f(x)-f(a)-L(x-a)}{\norm{x-a}} 
= \lim_{t\to 0}\frac{f(a+tu)-f(a)-L(tu)}{\norm{tu}} 
\iff 0=\lim_{t\to 0}\frac{f(a+tu)-f(a)-tL(u)}{\abs{t}}
\iff 0=\lim_{t\to 0}\abs{\frac{f(a+tu)-f(a)-tL(u)}{\abs{t}}} 
= \lim_{t\to 0}\abs{\frac{f(a+tu)-f(a)-tL(u)}{t}}
= \lim_{t\to 0}\abs{\frac{f(a+tu)-f(a)}{t}-L(u)}
\iff 0=\lim_{t\to 0}\frac{f(a+tu)-f(a)}{t}-L(u)
\iff \lim_{t\to 0}\frac{f(a+tu)-f(a)}{t} = L(u) = D_uf(a)
\end{autobreak}
\end{align*}
L'aplicació lineal $L$ tal que es compleix la definició de funció diferenciable en $a$ és única i es diu la diferencial de $f$ en $a$, i la denotem $D_uf(a) = d_af(u)$.

$\forall v\in \mathbb{R}^n$, $Df(a)(v) = Df(a)(v_1e_1 +\dotsc + v_ne_n)=v_1Df(a)(e_1)+\dotsc +v_nDf(a)(e_n)$, amb $D_{e_i}f(a)=\frac{\partial f}{\partial x_i}(a)$
 
 \textbf{Falten coses del que tens al mail!}
 
\subsection{Funcions de classe $\mathcal{C}^1$}
 \begin{defi}
 Sugui $U\subset \mathbb{R}^n$ obert, $f\colon U\to \mathbb{R}$ funció. Diem que $f$ és de classe $\mathcal{C}^1$ en $U$ quan per a cada $x\in U$ i $j=1,\dotsc, n$, $\exists\frac{\partial f}{\partial x_j}(x)$ i les funcions $\frac{\partial f}{\partial}:U\to \mathbb{R}$ són contínues per $j=1,\dotsc, n$. El conjunt de totes les funcions de classe $\mathcal{C}^1$ en $U$ es denota per $\mathcal{C}^1(U)$. Així, $f$ és de classe $\mathcal{C}^1\iff f\in \mathcal{C}^1(U)$. 
 \end{defi}
 
 \begin{thm}
 $f\in \mathcal{C}^1(U) \impleis f$ és diferenciable en $U$.
 \end{thm}
 
 \subsubsection{Propietats algebraiques de les funcions de classe $\mathcal{C}^1$}
 Sigui $U\subset \mathbb{R}^n$ obert, $f,g\colon U \to \mathbb{R}$ 
 \begin{itemize}
     \item $f,g\in \mathcal{C}^1(U)\implies f+g, f·g\in\mathcal{C}^1(U)$
     \item $f,g\in \mathcal{C}^1(U),\; \forall x\in U, g(x)\neq 0 \implies \frac{f}{g}\in\mathcal{C}^1(U)$
 \end{itemize}
 
\subsection{Funcions vectorials diferenciables}
\begin{defi}
Sigui $U\subset \mathbb{R}^n$ obert, $f\colon U\to \mathbb{R}^m$, $a\in U$. Diem que $f$ és diferenciable en $a\iff \exists L\colon \mathbb{R}^n\to \mathbb{R}^m$ lineal  tal que 
\[\lim_{x\to a }\frac{f(x)-f(a)-L(x-a)}{\norm{x-a}}=0\]
\[L_j\colon\mathbb{R}^n\to \mathbb{R}^m\text{ lineal}\mid lim_{x\to a}\frac{f_j(x)-f(a)-L_j(x-a)}{\norm{x-a}}= 0,\; \forall j=1,\dotsc,m\iff \begin{cases}
\forall j=1,\dotsc, m, f_j \text{ diff en a} \\
Df_j(a) = L_j
\end{cases}\]
$L$ es diu diferencial de $f$ en $a$ i es denota per $Df(a)$.
\end{defi}
Si $f=(f_1, \dotsc,f_m)$ és diferenciable en $a\iff f_1, \dotsc, f_m $ són diferenciables en $a$. En tal cas, $Df(a)= (Df_1(a), \dotsc Df_m(a))$. 

\begin{defi}
Sigui $U\subset \mathbb{R}^n $ un obert, $f\colon U \to \mathbb{R}^m$ tal que $f(x) = (f_1(x), \dotsc, f_m(x))$. $f$ és de classe $\mathcal(C)^1$ en $U$ quan $f_1, \dotsc, f_m\in\mathcal{C}^1$, $\mathcal{C}^1(U,\mathbb{R}^m)$ denota el conjunt de totes les funcions $f\colon U\to \mathbb{R}^m$ que són de classe $\matcal(C)^1$. Si $f,g\in \mathcal{C}^1(U,\mathbb{R}^m)$, la suma i el producte també.
\end{defi}

\begin{defi}
Si $f:U\to\mathbb{R}^m$ és diferenciable en $a\in U$, la matriu de $Df(a):\mathbb{R}^n\to \mathbb{R}^m$ en les corresponents bases canòniques es diu la matriu jacobiana de $f$ en $a$,
\[\begin{pmatrix}
\frac{\partial f_1}{\partial x_1}(a) & \dotsc & \frac{\partial f_1}{\partial x_n}(a) \\
\frac{\partial f_2}{\partial x_1}(a) & \dotsc & \frac{\partial f_2}{\partial x_n}(a)\\ 
\vdots & &\vdots \\
\frac{\partial f_m}{\partial x_1}(a) & \dotsc & \frac{\partial f_m}{\partial x_n}(a)
\end{pmatrix}\]
\end{defi}

\subsubsection{Regla de la cadena}
Sigui $U\subset\mathbb{R}^n$,$f:U\to \mathbb{R}^m$ funció tal que $x\mapsto  f(x)=(f_1(x),\dotsc, f_m(x))$, $a\in U$.  Si $f(U)\subset V$, definim $g\colon V\to \mathbb{R}^l$ tal que $y\mapsto g(y)=(g_1(y),\dotsc, g_l(y))$. Si $f$ és diferenciable en $a$ i $g$ és diferenciable en $f(a)$, aleshores $g\circ f\colon U\to\mathbb{R}^l$ és diferenciable en $a$ i $D(g\circ f)(a)=Dg(f(a))\circ Df(a)$, que efectivament està ben definida:
\[\begin{rcases}
\mathbb{R}^n\overset{Df(a)}{\longrightarrow}\mathbb{R}^m \text{ lineal} \\
\mathbb{R}^m\overset{Dg(f(a))}{\longrightarrow}\mathbb{R}^l \text{ lineal}
\end{rcases}\implies \mathbb{R}^n\overset{Dg(f(a))\circ Df(a)}{\longrightarrow}\mathbb{R}^l\text{ lineal}\]

La matriu jacobiana de $g\circ f$ en $a$ és el producte de les matrius jacobianes de $f$ en $a$ i de $g$ en $f(a)$:
\[\left( \frac{\partial(g\circ f)a}{\partial x_i}\right)_{\substack{i=1,\dotsc, n\\ k=1,\dotsc,l}}=\left(\frac{\partial g_k}{\partial y_i}(f(a))\right)_{\substack{j=1,\dotsc, m\\ k=1,\dotsc l}}\left(\frac{\partial f_j}{\partial x_i}(a)\right)_{\substack{i=1,\dotsc, n\\j=1,\dotsc, m}}=\left(\sum_{j=1}^m\frac{\partial g_k}{\partial y_j}(f(a))\frac{\partial f_j}{\partial x_i}(a)\right)\]

\begin{coro}
$U\subset\mathbb{R}^n$ obert $f\colon U\to  \mathbb{R}^m$ diferenciable (de classe $\mathcal{C}^1$) i $f(U)\subset V$ amb $V$ obert de $\mathbb{R}^m$, $g\colon V\to \mathbb{R}^l$ diferenciable $\implies g\circ f\colon U\to \mathbb{R}^l$ diferenciable.
\end{coro} 
 
\subsection{Derivades parcials d'ordre superior}
$U\subset\mathbb{R}^n$ obert, $f\colon U\to \mathbb{R}$, $a\in U$.
\[D_jf(a)=f_{x_j}(a)=\frac{\partial f}{\partial x_j}=\lim_{t\to 0}\frac{f(a+te_j)-f(a)}{t}\in\mathbb{R}\]
 Suposem que $\exists r>0$ tal que $B(a,r)\subset U$ i $\forall x\in B(a,r)$, $\exists D_jf(x)$ tal que $D_jf\colon B(a,r)\to\mathbb{R}$. Aleshores
 \[\exists D_i(D_jf)(a)= \lim_{t\to 0}\frac{D_jf(a+te_i)-D_jf(a)}{t}\]
 amb 
 \[D_i(D_jf)(a)=D_{i,j}f(a)=f_{x_i,x_j}(a)=\begin{cases}
 \frac{\partial^2f}{\partial x_i\partial x_j} & i\neq j \\ \frac{\partial^2f}{\partial x_j^2 & i=j}\end{cases}\]
Si $\exists r > 0 \mid B(a,r)\subset U$, $\forall x \in B(a,r)\; \exists D_{i,j}f(x)$, $D_{i,j}\colon B(a,r) \to \mathbb{R}$
 \[\exists D_k(D_{i,j}f)(a)= \lim_{t\to 0}\frac{D_{i,j}f(a+te_i)-D_{i,j}f(a)}{t}\]
 amb 
 \[D_k(D_{i,j}f)(a)=D_{k,i,j}f(a)=f_{x_k,x_i,x_j}(a)=\begin{cases}
 \frac{\partial^3f}{\partial x_k\partial x_i\partial x_j}(a) & k\neq i \land k\neq j \\
 \frac{\partial^3f}{\partial x_k\partial x_j^2}(a) & k\neq i \land i=j \\
 \frac{\partial^3f}{\partial x_i^2\partial x_j}(a) & k=i \land i\neq j \\
 \frac{\partial^3f}{\partial x_j^3}(a) & k=i=j\end{cases}\]
 
 \subsection{Funcions de classe \mathcal{C}^m}
 Sigui $U\subset\mathbb{R}^m$ un obert, $f\colon U\to\mathbb{R}$
 \begin{defi}
 $f$ és de classe $\mathcal{C}^1$ en $U$ ($f\in\mathcal{C}^1(U)$) $\iff f$ té totes les derivades parcials de primer ordre en $U$ i aquestes són contínues en $U$.
 \end{defi}
 \begin{defi}
 Per a $m\geq 2$, diem que $f$ és de classe $\mathcal{C}^m$ en $U$ ($f\in\mathcal{C}^m(U)$) $\iff f$ admet totes les derivades parcials d'ordre $m$ en $U$ i questes funcions són contínues en $U$
 \end{defi}
 Tenim que $\mathcal{C}^{m+1}(U)\subset \mathcal{C}^m(U)\subset \dotsc \subset \mathcal{C}(U)$, i aleshores que $f\in\mathcal{C}^{m+1}(U)$ admet totes les derivades parcials de qualsevol ordre en $U$ i aquestes funcions són contínues en $U$.
 
 \subsubsection{Propietats de les funcions de classe $\mathcal{C}^m$}
 Si $U\subset\mathbb{R}^n$ és un obert, aleshores:
 \begin{enumerate}
     \item $f,g\in\mathcal{C}^m(U)\implies f+g, fg\in\mathcal{C}^m$.
     \item $f,g\in\mathcal{C}^m(U)$, $\forall x\in U$, $g(x)\neq 0\implies \frac{f}{g}\im\mathcal{C}^m$
     \item $f\in\mathcal{C}^m$, $V\subset \mathbb{R}^n$ obert. Sigui $g=(g_1,\dotsc,g_n) \in\mathcal{C}^m(V)$ amb $g_1,\dotsc,g_n\in\mathcal{C}^m(V)$ tal que $g\colon V\to\mathbb{R}^n$ i $g(V)\subset U$. Aleshores, $f\circ g\in\mathcal{C}^m(V)$.
     \begin{thm}
     $U\subset \mathbb{R}^n$ obert, $f\in\mathcal{C}^2(U)\implies\frac{\partial^2f}{\partial x_i\partial x_j}(x,y)=\frac{\partial^2f}{\partial x_j\partial x_i}(x,y)$, $\forall (x,y)\in U$, $1\leq i<j\leq n$.
     \end{thm}
     \item Si $f\in\mathcal{C}^m(U)$, $2\leq m<\infty$, $2\leq k\leq m$ i $\sigma$ és una permutació de $\{1,\dotsc, k\}$, aleshores
     \[\frac{\partial^kf}{\partial x_{i_1}\dotsc\partial x_{i_k}}(x)=\frac{\partial^k f}{\partial x_{i_{\sigma(1)}}\dotsc\partial{x_{i_{\sigma(k)}}}}\]
     En particular, les derivades parcials de $f$ d'ordre $k$ amb $1\leq k\leq m$ en el punt $x\in U$ són les de la forma 
     \[D^\alphaf(x)=\frac{\partial^{\abs{\alpha}}}{\partial x^\alpha}(x)=\frac{\partial^{\abs{\alpha}}}{\partial x_1^{\alpha_1}\dotsc\partial x_n^{\alpha_n}}\]
     on $\alpha = (\alpha_1,\dotsc,\alpha_n)\in\mathbb{N}^n$, $\abs{\alpha}=k$ ($\abs{\alpha}=\alpha_1+\dotsc+\alpha_k$)
 \end{enumerate}
 
 \subsection{Fòrmula de Taylor}
 Sigui $U\subset\mathbb{R}^n$ un obert, $a\in U$ i $f\in\mathcal{C}^m(U)$, $1\leq m<\infty$. Aleshoresel polinomi de Taylor de $f$ en el punt $a$ d'ordre $m$ és
 \[P_m(x)=f(a)+\sum_{k=1}^m\sum_{\substack{\alpha\in\mathbb{N}^n \\ \abs{\alpha} =k}}\frac{1}{\alpha !}\frac{\partial^kf}{\partial x^\alpha}(a)(x-a)^\alpha\]
 on $\alpha !=\alpha_1!\dotsc\alpha_n!$, $(x-a)^\alpha = (x_1-a_1)^{\alpha_1}\dotsc(x_n-a_n)^{\alpha_n}$. Es compleix que $f(x)=P_m(x)+\smallO(\norm{x-a}^m)$ quan $x\to a$, és a dir
 \[\lim_{x\to a}\frac{f(x)-P_m(x)}{\norm{x-a}^m}=0\]
 Recíprocament, si $P$ és un polinomi de grau $\leq m$ en $\mathbb{R}^n$ tal que $f(x)=P_m(x)+\smallO(\norm{x-a}^m)$, aleshores $P$ és el polinomi de Taylor de $f$ en $a$ de grau $m$.
 
 Per exemple, el polinomi de Taylor de segon ordre d'una funció $f$ en el punt $a$ és
 \[P_2(x)=f(a)+Df(a)(x-a)+\frac{1}{2}H_{f,a}(x-a)\] amb $H_{f,a}$ (la matriu Hessiana de $f$ en $a$) la matriu de segones derivades de la funció
 \[H_{i.j}=\frac{\partial^2f}{\partial x_i\partial x_j}\]
 (També la podem definir en termes de la Jacobiana de $f$ en $a$ com $H(f(x))= J(\nabla f(x))^{T}$).
 
 Sigui $f\in\mathcal{C}^{m}(U)$, $1\leq m < \infty$, $U$ obert de $\mathbb{R}^{n}$, $a\in U$. Si $P$ és un polinomi en $\mathbb{R}^n$ de grau $\leq m$ que compleixi
 \[ f(x)=P(x)+\smallO(\norm{x-a}^m),\;\; (x\to a)\]
 aleshores $P$ és el polinomi de Taylor de $f$ en $a$ d'ordre $m$ (TL;DR: El polinomi de Taylor és únic).
 
 \begin{defi}[Notació $\smallO$ petita de Landau]
 Siguin $f,g$ funcions reals o escalars diferents en un entorn obert $U$ de $a\in\mathbb{R}^n$, $f,g\colon U\setminus\{a\}\to \mathbb{R}$
 \[f(x)=\smallO(g(x)),\; (x\to a) \iff f(x)=g(x)h(x) \text{ amb } \lim_{x\to a}h(x) = 0\]. 
 Intuïtivament, diem que $f(x)=\smallO(g(x))$ quan $f(x)$ és negligible en comparació amb $g(x)$.
 \end{defi}
 
 \subsection*{Difeomorfismes entre oberts de $\mathbb{R}^n$}
 Siguin $U, V$ oberts de $\mathbb{R}^n$. Un difeomorfisme entre $U$ i $V$ és una aplicació $f\colon U\to V$ bijectiva, diferenciable i amb inversa diferenciable. Si $1\leq k\leq \infty$, un difeomorfisme de classe $\mathcal{C}^k$ entre $U$ i $V$ és una aplicació $f\colon U\to V$ bijectiva de classe $\mathcal{C}^k$ amb inversa de classe $\mathcal{C}^k$.
 
 $f\colon U \to V$ difeomorfisme $\implies Id_U=f^{-1}\circ f\overset{cadena}{\implies} \forall a\in U, Id_{\mathbb{R}}=DId_U(a)=Df^{-1}(f(a))\circ Df(a)$
 
 \[\begin{rcases}
 Df(a), Df^{-1}(f(a))\colon \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n \text{ lineals } \\ Df^{-1}(f(a))\circ Df(a) = Id_{\mathbb{R}^n} 
 \end{rcases} \implies Df(a)\colon \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n \text{ isomorfisme lineal }\implies detDf(a)\neq 0\; \forall a\in U\]
 
 
 \subsection*{Teorema de la funció inversa}
 Sigui $U\subset \mathbb{R}^n$, $f\colon U\to \mathbb{R}^n$ de classe $\mathcal{C}^k$, $1\leq k \leq \infty$ i $a\in U$.Si $Df(a)\colon \mathbb{R}^n\to \mathbb{R}^n$ és un isomorfisme lineal o equivalentment $detDf(a)\neq 0$, aleshores $f$ és un difeomorfisme lineal de classe $\mathcal{C}^k$ en $a$ i existeix un entorn obert $V\subset U$ de $a$ tal que $f(V)$ és un obert en $\mathbb{R}^n$ i $f\restriction V\colon V\to f(V)$ és un difeomorfisme de classe $\mathcal{C}^k$ ($f\restriction V \colon V\to f(V)$ és bijectiva i $f^{-1}\colon f(V)\to V$ és de classe $\mathcal{C}^k$).
 
 \begin{coro}[Teorema de l'aplicació oberta]
 Si $U\subset \mathbb{R}^n$ és un obert i $f\colon U \to \mathbb{R}^n$ és una funció de classe $\mathcal{C}^1$ tal que $detDf(a)\neq 0$\; \forall a\in U, llavors $f$ és un aplicació oberta i.e. si $\underset{obert}{A}\subset U$ aleshores $f(A)\subset \mathbb{R}^n$ és obert.
 \end{coro}
 
 \begin{coro}
 Si $U\subset \mathbb{R}^n$ és un obert i $f\colon U\to \mathbb{R}^n$ una funció de classe $\mathcal{C}^k$, $1\leq k\leq \infty$, aleshores són equivalents:
 \begin{enumerate}[i)]
     \item $V=f(U)$ és obert i $f$ és difeomorfisme de classe $\mathcal{C}^k$ entre $U$ i $V$.
     \item $detDf(a)\neq 0$ per a tot $a\in U$ i $f$ és injectiva.
 \end{enumerate}
 \end{coro}
 Aleshores 
 \[f\text{ difeomorfisme local de classe }\mathcal{C}^k \text{ en } a \iff detDf(a)=0 \]
 amb la implicació d'esquerra a dreta donada per la regla de la cadena i de dreta a esquerra donada pel teorema de la funció inversa.
 
 
 \subsection*{Teorema de Rouché-Frobenius}
 Considerem el sistema de $m$ equacions lineals homogènies amb $n+m$ incògnites següent:
 \[\begin{cases}
 f_1(x,y)=\alpha_{1,1}x_1+\dotsc \alpha_{1,n}x_n+\beta_{1,1}y_1+\dotsc +\beta_{1,m}y_m = 0 \\
 \vdots \\
 f_m(x,y)=\alpha_{m,1}x_1+\dotsc \alpha_{m,n}x_n+\beta_{m,1}y_1+\dotsc +\beta_{m,m}y_m = 0
 \end{cases}\]
 Les solucions del sistema anterior s'expressen com a 
 \[y_j=g_j(x_1, \dotsc, x_n),\;\; (1\leq j\leq m)\]
 on $g_j\colon \mathbb{R}^n\to \mathbb{R}$ és lineal, si i només si
 \[det(B_{j,k})^m_{j,k=1} = det\left(\frac{\partial f_j}{\partial y_n}(0)\right)_{j,k=1}^m=\frac{\partial(f_1,\dotsc,f_j)}{\partial(y_1,\dotsc, y_m)}(0)\neq 0\]-
 
 
 \subsection*{Teorema de la funció implícita}
 Sigui $U\subset \mathbb{R}^{n+m}=\mathbb{R}^n\times \mathbb{R}^m$ un conjunt obert, $f\colon U\subset \mathbb{R}^n\times \mathbb{R}^m\to \mathbb{R}^m$ tal que $f(x,y)=(f_1(x,y),\dotsc,f_m(x,y))$ una funció de classe $\mathcal{C}^k$, amb $1\leq k\leq \infty$. Si un punt $(a,b)\in U$ compleix $f(a,b)= 0$ i $\frac{\partial(f_1,\dotsc,f_j)}{\partial(y_1,\dotsc, y_m)}(a,b)=det\left(\frac{\partial f_j}{\partial y_n}(a,b)\right)_{j,k=1}^m\neq 0$. Aleshores $\exists W\subset U$ entorn obert de $(a,b)$, $\exists V\subset \mathbb{R}^n$ entorn obert de $a$ i una funció $g\colon V\to\mathbb{R}^n$ de classe $\mathcal{C}^k$ tal que 
 \[\{(x,y)\in W \mid f(x,y)=0\}=\{(x,g(x))\mid x\in V\}\]
 és a dir els zeros de $f$ en $W$ són els punts de la gràfica de $g$, o equivalentment, en un llenguatge més clàssic, les solucions del sistema d'equacions
 \[
 \begin{cases}
 f_1(x_1,\dotsc, x_n,y_1,\dotsc, y_m)=0\\
 \vdots \\
 f_n(x_1,\dotsc, x_n,y_1,\dotsc, y_m)=0
 \end{cases}
 \]
 en $W$ són els punts de la forma $(x_1,\dotsc, x_n,g_1(x_1,\dotsc, x_n),\dotsc, g_m(x_1,\dotsc, x_n))=0$ amb $(x_1,\dotsc,x_n)\in V$
 
 \subsection*{Teorema dels multiplicadors de Lagrange}
 Sigui $U\subset \mathbb{R}^n$ un obert i $f\colon U\to \mathbb{R}$ una funció de classe $\mathcal{C}^1$. Sigui $E=\{x\in U \mid g_1(x)=\dotsc =g_m(x)=0\}$ amb $1\leq m\leq n$ i $g=(g_1,\dotsc, g_n)\colon U \to \mathbb{R}^m$ una funció de classe $\mathcal{C}^1$ tal que $rangD_g(x)=m$ per a cada $x\in E$ (és a dir, $\nabla g_1(x),\dotsc, \nabla g_m(x)$ són linealment dependents per a tot $x\in E$). Si $f\restriction_E$ té un entorn local en $p\in E$, aleshores existeixen nombres reals $\lambda_1,\dotsc,\lambda_m$ (anomenats multiplicadors de Lagrange) tals que $\nabla f(p)=\lambda_1\nabla g_1(p)+\dotsc +\lambda_m\nabla g_m(p)$.
 
 \subsection*{Distància a un conjunt de $\mathbb{R}^n$}
 Sigui $E\subset \mathbb{R}^n$, $E\neq\0$ i un punt $a\in \mathbb{R}^n$. Definim la distància entre el punt $a$ i el conjunt $E$ com $d(a,E)=\inf_{x\in E}d(a,x)\in \\[0,\infty)$.
 
 Observem que l'ínfim no sempre és un mínim (considereu, per exemple la distància entre un obert i un punt exterior a aquest).
 
 \begin{thm}
 Si $E$ és un conjunt tancat de $\mathbb{R}^n$ i $a\in\mathbb{R}^n$, aleshores $\exists$ un punt $y\in E$ tal que $d(a,E)=d(a,y)$.
 \end{thm}
 \begin{prop}
 \begin{itemize}
     \item[$E$ acotat]: $E$ tancat i acotat $\implies E$ compacte. Considerem la funció $f_a\colon \mathbb{R}^n\to \mathbb{R}$ tal que $f(x)=\norm{x-a}$. Observem que aquesta funció és contínua. Amb aquestes dues consideracions i pel teorema de Weistrass, tenim que $\exists y\in E$ tal que $f(y)\leq f(x)$, $\forall x \in E$. Aleshores $d(y,a)=\norm{y-a}\leq \norm{x-a}=d(x,a)$.
     \item[$E$ no acotat]: Sigui $x_0 \in E$, $a\not\in E$, tenim que $\norm{x_0-a}>0$. Definim ara $R=1+\norm{x_0-a}>0$ i $K=E\cap B'(a,R)$. Com que $E$ i $B'(a,R)$ són tancats $K$ també ho és, i com que $B'(a,R)$ és acotat, forçosament $K$ també ho serà. Així tenim que $d(a,E)=d(a,K)$, i com que $K$ és tancat i acotat, podem aplicar el primer cas, obtenint que $\exists y\in K\subset E$ tal que $d(a,K)=d(a,y)$.
 \end{itemize} 
 \end{prop}
\end{document}
